\chapter[Métodos]{Métodos}
\label{chap:metodo}

Este capítulo apresenta o método de trabalho adotado para a execução das atividades do projeto e divide-se em três partes: organização de tarefas, programas e IDEs utilizados.

\section{Organização das Tarefas}
\label{sec:organização}

Esta seção apresenta a metodologia adotada para a organização das tarefas, bem como as ferramentas e softwares utilizados para o desenvolvimento do código e testes.

\subsection{Trello}
\label{sec:trello}

Trello é um programa baseado nos quadros Kanbam da metodologia ágil. É uma ferramenta de organização de projetos extremamente versátil, que permite um trabalho colaborativo mais eficiente ao possiblitar cada integrante visualizar o que cada um está fazendo no projeto e o estado atual das tarefas.
No Trello, pode-se criar ``boards'' que agrupam listas (``lists'') de tarefas que devem ser feitas. Cada tarefa é então representada por um ``card'', criado dentro de uma ``list''.
As ``lists'' criadas dentro da ``board'' do projeto são:

\begin{description}
	\item[Backlog:] Tarefas que ainda precisam ser analisadas e aprovadas para serem colocadas na fase de atividades.
	\item[To Do:] Tarefas a serem realizadas, que devem ser alocadas a um integrante da equipe.
	\item[Doing:] Tarefas em execução, ou seja, alocadas a um integrante e já iniciada.
	\item[Done:] Tarefas terminadas.
\end{description}

A figura \ref{fig:trello} apresenta a tela principal do programa Trello, onde podem ser vistas as ``lists'' descritas acima.

\begin {figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{fig/trello.png}
\caption{Imagem ilustrativa de uma Board do Trello}
\label{fig:trello}
\end{figure}

\section{Programas e IDEs}
\label{sec:programas}

Esta seção apresenta os principais programas e IDEs (Integrated Development Environment) utilizados durante o desenvolvimento de cada componente do sistema proposto.

\subsection{ Raspberry Pi }
\label{sec:programas-raspberry}

Para escrever os códigos Python no windows foi utilizado o programa Sublime Text 2, cuja tela principal pode ser visualizada na imagem \ref{fig:sublime}.

\begin {figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{fig/sublime.png}
\caption{Interface do programa Sublime Text 2}
\label{fig:sublime}
\end{figure}

Para enviar o código escrito no Windows ao Raspberry Pi e mantê-los sincronizados, utilizou-se o programa WinSCP, o qual mantém dois diretórios remotos sincronizados. Assim, as mudanças ocorridas no diretório local ocorrem também no diretório remoto.

Para a visualização da tela do Raspberry, foi utilizado o programa Real VNC viewer, cliente VNC (Virtual Networking Computing) que se conecta ao servidor instalado no Raspberry.

Para executar os scripts no Raspberry foi utilizado o programa Geany.

\subsection{ Aplicativo Android }
\label{programas-android}

O aplicativo foi feito utilizando o programa Android Studio, baseado na IDE de desenvolvimento Java IntelliJ. O Android Studio é a IDE recomendada pelo Google para o desenvolvimento de aplicativos Android, que permite elaborar o aplicativo e verificar os seus erros. Também permite executar o aplicativo em um dispositivo real ou em um simulador (máquina virtual).

Uma tela de exemplo do programa pode ser vista na figura \ref{fig:androidStudio}.

\begin {figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{fig/androidStudio.png}
\caption{Interface do programa Android Studio 1.3.2}
\label{fig:androidStudio}
\end{figure}

\subsection{ NodeJs }
\label{sec:programas-nodejs}

O código JavaScript do servidor NodeJS foi escrito utilizando-se o editor de texto Atom, programa de código aberto mantido pelo GitHub. Neste editor, pode-se instalar inúmeros pacotes e extensões que auxiliam no desenvolvimento de uma aplicação em determinada tecnologia ou linguagem. Assim, foram instalados pacotes que facilitavam o desenvolvimento em JavaScript e, mais especificamente, em NodeJs.

A figura \ref{fig:atom} ilustra a interface do Atom.

\begin {figure}[H]
\centering

\includegraphics[width=\textwidth, scale=1 ]{fig/atom.png}
\caption{Interface do editor de texto Atom}
\label{fig:atom}
\end{figure}
